\chapter{Kognitionspsykologi}
\input{./indhold/delt/setup.tex}

\section{Introduktion}
Kognitiv psykologi beskæftiger sig med mentale processer, altså hvordan udefrakommende indtryk bliver modtaget og behandlet i vores hjerne. Man opfatter altså her hjernen som en computer, der behandler modtagede indtryk, som bliver videreført til forestillinger, sprog, hukommelse, følelser m.fl. Kognitionspsykologien er sammen med neuropsykologien, den mest dominerende tilgang til psykologi i vores tid. 

\section{Den dominerende psykologi}
Kognitionspsykologi bliver betragtet som den mest dominerende psykologi i vores tid. Dette skyldes følgende:

•	Der sker meget inden for hjerneforskningen for tiden, og derfor har det givet den kognitive psykologi inspitation

•	Der er sket en udvikling inden for medicin, med piller der direkte påvirker processer i hjernen.

•	Der er stor opmærksomhed omkring personlige og sociale følelser. Man ønsker at styrke forståelsen af følelseslivet, og lære folk kontrol af negative følelser.

•	Den stigende forståelse for hjernen, og ønsket om at skabe kunstig intelligens.


\section{Perception}
Perception beskriver modtagelsen, fortolkningen, og bearbejdningen af sanseindtryk. Det er altså hvordan vi får indtryk til at danne mening. 

I dagligdagen går vi ud fra at alt hvad vi "sanser" fremstår præcis som vi opfatter det, men dette er ikke helt nøjagtigt, da vi på mange måder opfatter ting forskelligt. Perception er altså en aktiv proces, da vi aktivt bearbejder de indtryk vi modtager, for at få dem til at hænge sammen og give mening. 

\subsection{Konstruktion af indtryk}
De grundlæggende principper for opfattelse af indtryk kaldes Prägnanz-lovene eller Gestaltlovene

\subsubsection{Prägnanz}
Vi prøver at opfatte det vi ser på den mest prægnante (enkle og meningsfulde) måde. 

\subsubsection{Gestaltlovene}
Gestalt betyder helhed, dvs. at helheden er afgørende for hvordan vi opfatter delene. 

\begin{description}

  \item[Lighedsloven] \hfill \\
  Ting, der ligner hinanden, sættes i forbindelse med hinanden.
  
  \item[Lukkethedsloven] \hfill \\
  Vi gør indtrykkene færdige, hvis stregerne f.eks. ikke mødes helt, men former en trekant. 
  
  \item[Nærhedsloven] \hfill \\
  Ting, der er nær hinanden i tid og rum, må også høre sammen.
  
  \item[Den gode form] \hfill \\
  Vi vil gerne opfatte naturlige former, altså lige linje og lingende. Rodede figurer er sværere at opfatte. 
  
  \item[Fælles bevægelse] \hfill \\
  Ting der bevæger sig i samme retning opfattes som hørende sammen. 

\end{description}

\section{Kognitive skemaer}
Kognitive skemaer er en slags forventinger vi har dannet over situationer. Vi ved altså af erfaring hvad vi kan vente i en givet situation. Det er altså med andre ord en samling af tanker, begreber, og viden om situationer, personer m.m.. Vores skemaer opbygges konstant af erfaringer, og dirigerer vores udforskning af det der kan sanses. 

\section{Tændthed og opmærksomhed}
Opmærksomhed er evnen til at fokusere på nogle bestemte sanseinformationer, og at kunne sortere andre fra, mens arousal er vores tændthed/vågenhed og koncentration. 

\subsection{Arousal}
Arousal er normalt inddelt i tre:

\begin{description}

  \item[Hypo-arousal] \hfill \\
  Meget sløv, kedsomhed
  
  \item[Hyper-arousal] \hfill \\
  Meget tændt, ophidset, nærmest panisk aktivitet
  
  \item[Normal arousal] \hfill \\
  Forskelligt fra person til person. Arousal niveauet varierer en del i løbet af et døgn.
  
\end{description}

\subsection{Opmærksomhed}
Når man snakker opmærksomhed omtaler man oftest delt opmærksomhed og selektiv opmærksomhed. 

\begin{description}

  \item[Selektiv opmærksomhed] \hfill \\
  Når man fokuserer på nogle indtryk og sorterer andre fra.
  
  \item[Delt opmærksomhed] \hfill \\
  Når man er opmærksom på flere ting på samme tid. 
  
  \item[Cocktailparty-fænmomenet] \hfill \\
  Det at man til en fest f.eks. er i stand til at detektere sit navn selvom der er meget larm viser, at selvom vi sanser en masse ting på én gang er vi i stand til at udvælge hvad der er relevant at være opmærksom på, og derved er vi i stand til at frasortere vores navn fra larmen. 
  
\end{description}

\section{Hukommelsen}
Hukommelse er aktivitet i hjernen, der gør os i stand til at lagre viden, færdigheder og oplevelser til senere. Man skelner mellem korttidshukommelse og langtidshukommelse.

Hukommelsen inddeles desuden i tre processer:

\begin{description}

  \item[1. Registrering] \hfill \\
  Først skal noget registreres eller sanses.
  
  \item[2. Oplagring] \hfill \\
  Det sansede skal lagres et sted i hukommelsen efter relevans.
  
  \item[3. Anvendelse] \hfill \\
  Det lagrede skal anvendes.
  
\end{description}

\subsection{Sansehukommelsen}
Betegner de brøkdele af et sekund der følger efter sansning, hvor man i et kort øjeblik husker det sansede, hvorefter det forsvinder igen.

\subsection{Korttidshukommelsen}
Betegner den del af sansehukommelsen der ikke forsvinder. Dette lagres i nogle få minutter hvor det kan anvendes. Her siger man at korttidshukommelsen kun har 7 +- 2 pladser. Her kan der desuden anvendes chunking, som er en metode hvorpå informationer "sættes sammen", så der kan være lidt mere i korttidshukommelsen. Dette kunne f.eks. ske ved at sætte to tal sammen til et helt (1, 9 -> 19)

\subsection{Arbejdshukommelsen}
Arbejdshukommelsen er det der er aktivt lige nu og her til den aktuelle opgave. Denne har i moderne opfattelse næsten helt erstattet korttidshukommelsen.

\subsection{Langtidshukommelsen}
Ved gentagelse/repetition af ting i arbejdshukommelsen kan disse blive lagret i langtidshukommelsen. Her vil det så være muligt at hente information frem fra igen på et senere tidspunkt. Det er også muligt at lære at binde ting fra arbejdshukommelsen til langtidshukommelsen ved hjælp af såkaldte mnemoteknikker.

\subsubsection{Procedurehukommelsen}
En del af langtidshukommelsen der rummer det vi bare "kan". Dette er f.eks. der hvor det at gå, cykle osv. bliver lagret.

\subsection{Hvorfor vi glemmer}

\begin{description}

  \item[Fysisk årsag] \hfill \\
  Skade på hjernen via sygdom eller ulykke kan være skyld i at vi glemmer ting.
  
  \item[Mangel på cues] \hfill \\
  Man mangler den ledetråd der gjorde at man oprindeligt kunne huske noget. Dette kunne være ting såsom stikord eller billeder.
  
  \item[Psykisk årsag] \hfill \\
  F.eks. fortrængning hvor man gemmer noget i det ubevidste.
  
  \item[Forstyrrelse (interference)] \hfill \\
  Lignende ting i hukommelsen forstyrrer det du prøver at huske. Dette kunne være to næsten identiske begivenheder (f.eks. fødselsdag).
  
  \item[Sammenhængen / Konteksten] \hfill \\
  Hvis den sammenhæng tingen blev husket i er væk, kan det være at man har glemt det. Dette kunne f.eks. være ting man husker fra folkeskolen, der først begynder at komme frem når man er sammen med den gamle skoleklasse.
  
\end{description}

\section{Intelligens}
Intelligens er et meget omdiskuteret emne inden for psykologien. I daglig tale er intelligens hvor "klog" man er, altså hvor hurtig man er til at opfatte nye ting og skabe sammenhæng til gamle. I dag er det meget omdiskuteret hvor vidt der er flere former for intelligens, og ikke blot én. 

\subsection{Gardners intelligenser}

I de senere år har Howard Gardners intelligenser fået en del fremdrift. Han mener at der ikke er en individuel faktor, men at vi har mange intelligenser. 

\begin{description}

  \item[Logisk-matematisk] \hfill \\
  Systematisk tænkning. Evnen til at kunne se sammenhænge og arbejde med formler og tal.
  
  \item[Sproglig] \hfill \\
  Forståelse for sprogets opbygning: syntaks og grammatiske regler osv. Evnen til, at benytte sproget; passivt og aktivt ordforråd. Har indflydelse på hvor flydende og forståeligt vi udtrykker os både verbalt og skriftligt.
  
  \item[Musisk] \hfill \\
  F.eks. fortrængning hvor man gemmer noget i det ubevidste.
  
  \item[Rumlig-visuel] \hfill \\
  Evnen til at bedømme afstande og forholdet mellem genstande. Evnen til at opfatte, hvordan ting ser ud fra forskellige perspektiver, orientere sig og genskabe synsindtryk for det indre blik.
  
  \item[Kropslig] \hfill \\
  Har med grov- og finmotorik at gøre. Man besidder evnen til at kunne løse problemer eller skabe produkter, der har med kroppen eller blot dele af kroppen at gøre. Denne intelligens anvendes inden for idræt og arbejde med værktøj. 
  
  \item[Natur] \hfill \\
  Kunne se og forstå naturens mønstre.
  
  \item[Interpersonel] \hfill \\
  Denne intelligens går til forståelsen for andre mennesker og deres motiver samt evnen til at aflæse deres udtryksformer – eksempelvis kropssprog – og evnen til at reagere hensigtsmæssigt over for dem.
  
  \item[Intrapersonel] \hfill \\
  Denne form for intelligens omfatter ens opfattelse af sig selv, af ens egne følelser og evnen til at handle adækvat, altså passende, efter dem. Med andre ord har en person med en god intrapsykisk intelligens en god forståelse for sig selv og har et godt og realistisk selvbillede.
  
\end{description}

\section{Læring}
I psykologi defineres læring som en relativ varig ændring af adfærd eller mulig adfærd, som følge af erfaring. 

Læring er:

\begin{description}

  \item[En relativ varig ændring] \hfill \\
  At ændringen skal vare ved, og altså lagres i hukommelsen.
  
  \item[Af adfærd] \hfill \\
  At læring er noget der kan påvirke adfærd, men ikke nødvendigvis gør det lige nu. 
  
  \item[Som følge af erfaring] \hfill \\
  Læring skal altså være på baggrund af noget man har oplevet. Hormonel udvikling i puberteten og lignende er f.eks. ikke inkluderet. 
  
\end{description}

\subsection{Typer af læring}

\begin{description}

  \item[Explicit læring] \hfill \\
  Vi lærer noget ved en aktiv indsats. F.eks. at cykle eller køre bil.
  
  \item[Implicit læring] \hfill \\
  Vi lærer noget automatisk. F.eks. når vi lærer at tale. 
  
\end{description}

\begin{description}

  \item[Kognition] \hfill \\
  En tankeforbindelse. Et bånd, mellem to forestillinger, mellem en påvirkning og en forestilling, eller mellem en forestilling og en respons. Dette kunne f.eks. være en forbindelse mellem rødt lys og stop.
  
  \item[Bevidsthed] \hfill \\
  Et virkemiddel der er i stand til at ændre adfærd. F.eks. en klokke, mad, og lignende.
  
  \item[Dualisme] \hfill \\
  En reaktion på en påvirkning/stimulus.
  
  \item[Monoisme] \hfill \\
  En opfattelse af læring, der går ud på, at adførd kan indlæres ved en masse forsøg. 

\end{description}